\documentclass[a5paper,12pt,openany]{book}

\usepackage{pdfpages}
\input{preamble.tex}
% \renewcommand{\baselinestretch}{.98}

\begin{document}
\sloppy 	

\thispagestyle{empty}

\problems
	\fancyhead[RO, LE]{Условия задач}


	\problem{Гранильный завод} 

		На гранильный завод поступают необработанные алмазы одинакового размера. Чтобы превратить алмаз в~бриллиант, его требуется огранить. После огранки остается алмазный порошок. Сотрудники Малой академии наук придумали способ получать из~этого порошка такие же алмазы. Из порошка от огранки $m$~алмазов получается $k$~новых алмазов того же размера, которые можно снова огранить. Какое максимальное количество ограненных бриллиантов можно получить из каждой из~$n$ партий алмазов, поступающих на завод, если порошок разных партий смешивать не разрешается? 

		\Input 
		В~первой строке входного файла содержатся целые числа $n$, $m$, $k$ ($1 \leqslant n \leqslant 2×10^3$, $1 \leqslant k < m \leqslant 10^4$).
		Во второй строке входного файла содержится $n$ целых чисел $a_i$~– количество алмазов в~$i$-й партии ($1 \leqslant a_i \leqslant 10^6$).

		\Output
		Для каждого числа $a_i$ выведите максимальное количество бриллиантов, которые можно изготовить из партии, содержащей $a_i$~необработанных алмазов.

	    \Scoring
	    Каждый тест оценивается независимо.
	    
		\Examples 
		\begin{example}
		\exmp{1 6 2
		14}{20}%
		\exmp{2 7 2
		12 34}{16 46}%
		\end{example}

		В~первом примере действия происходят следующим образом: после огранки 12 из 14 алмазов получим 12~бриллиантов и порошок, из которого получается 4~новых алмаза. Из 2~оставшихся исходных алмазов и 4~полученных алмазов изготовим 6~бриллиантов. Из отходов их огранки получим еще два новых алмаза, а из них~— еще 2 бриллианта. Итого получим 20~бриллиантов.


	\problem{Батарейкин}

		Туйгун недавно начал посещать кружок робототехники и~вскоре должен принять участие в~соревнованиях «Юный техник» с~построенным роботом «Батарейкин». Цель соревнований~— пройти путь от начальной до финишной точки за кратчайшее время. Поле соревнований представляет собой прямоугольник, состоящий из $N × M$  клеток. Робот может двигаться только по горизонтали или вертикали, переходя за один ход в соседнюю клетку. Все было бы просто, если бы не одно условие~— роботу дается батарейка, емкости которой хватает только на $K$ шагов. А по полю расставлены дополнительные батарейки различной емкости, достигнув которых, робот может заменить батарейку (считать, что на замену батарейки энергия не затрачивается).

		Соревнования скоро начнутся, но программы для поиска оптимального пути у Туйгуна нет. Помогите Туйгуну разработать программу для его робота и выиграть соревнования «Юный техник».

		\Input
		Входной файл содержит только целые числа.
	    
		В~первой строке~– два числа $N$ и $M$~($0 < N, M \leqslant 500$)~– количество строк и столбцов поля. Строки нумеруются сверху вниз, столбцы~– слева направо.

		Вторая строка содержит два числа $X_s$ и $Y_s$~($0 < X_s \leqslant N$, $0 < Y_s \leqslant M$)~– номера строки и столбца начальной точки. 

		В~третьей строке~– числа $X_f$ и $Y_f$~($0 < X_f \leqslant N$, $0 < Y_f \leqslant M$)~– номера строки и столбца финишной точки.

		В~следующей строке содержится целое число $K$~($0 < K \hm{<} N+M$)~– количество ходов, на которое хватает начальной батарейки робота.

		В~каждой из следующих $N$ строк содержится по $M$ неотрицательных чисел $a_{ij}$ ($0 \leqslant a_{ij} < N+M$). Если $a_{ij}=0$, это означает, что клетка свободна, иначе в~клетке содержится батарейка, емкости которой хватает на $a_{ij}$~ходов. Количество батареек на поле не превышает 2000.


		\Output
		Выходной файл должен содержать последовательность ходов робота:
		\texttt{u}~– вверх, \texttt{d}~– вниз, \texttt{l}~– влево, \texttt{r}~– вправо, \texttt{c}~– заменить батарейку. Если имеется несколько путей с~одинаковой длиной, естественно, нужно выбрать тот, в~котором надо меньше менять батарейки. Если нет возможности дойти до финишной точки, вывести «\texttt{no path}».
	    
	    \Scoring
	    Все тесты в~этой задаче разбиты на три группы. Баллы на тесты из одной группы начисляются только в~том случае, если программа прошла все тесты этой группы.
	    
		\Examples
		\begin{example}
		\exmp{5 5
		1 1
		5 5
		3
		0 0 0 0 0
		0 0 0 4 0
		0 3 0 0 0
		0 0 0 0 0
		0 0 0 0 0}{ddrcrrucrddd}%
		\end{example}
	    \newpage
	    
		\begin{example}
		\exmp{5 5
		1 1
		5 5
		3
		0 0 0 0 0
		0 0 3 0 0
		0 0 0 0 0
		0 3 0 0 0
		0 0 0 0 0}{no path}%
		\exmp{5 5
		5 5
		1 2
		3
		0 0 0 3 0
		0 0 0 0 2
		0 0 0 0 0
		0 0 5 0 0
		0 0 0 0 0}{ullcluuu}%
		\end{example}


	\problem{Волшебный бильярд}

		Юный волшебник Гена играет в~волшебный бильярд. Все шары имеют одинаковые массу и~радиус, равный $r$~миллиметрам. Стол, на котором Гена играет, представляет собой прямоугольник размером $a \times b$~миллиметров. В~поверхности стола имеются $n$~луз с~радиусами, равными радиусу шаров. Шар волшебного бильярда считается забитым, если его центр совпадает с~центром одной из луз, в этот момент он исчезает. Любой шар после первого удара о~сторону стола отражается от нее под тем же углом, не теряя скорости, а~в~момент второго~— исчезает. Если шар ударяет одновременно о~две стороны стола, то он тоже исчезает. Соударения шаров абсолютно упругие, в частности, покоящийся шар после удара начинает двигаться вдоль прямой, соединяющей центры шаров в момент удара. Однако, после удара о неподвижный шар движущийся шар исчезает. Трения в волшебном бильярде нет. 

		На столе остались два последних шара. Назовем один шар битком, а~другой~— прицельным шаром. Гена хочет попасть прицельным шаром в~лузу, ударив его битком. Помогите Гене определить, сколько существует различных способов это сделать. Различными считаются способы, в~которых направления удара битка различаются.

		\Input
		Введем прямоугольную систему координат. Пусть левый нижний угол стола имеет координаты $(0,0)$, а правый верхний~— $(a, b)$. 

		В~первой строке даны два целых числа $a$ и~$b$ ($22 \leqslant a,b \leqslant 10000$).

		Во второй строке дано одно целое число~$r$ ($10 \leqslant r \leqslant 100$).

		В~последующих двух строках в миллиметрах даны целочисленные координаты $(x,y)$ центров битка и~прицельного шара соответственно ($r<x<a-r$, $r<y<b-r$).

		В~пятой строке дано одно целое число $n$ ($1\leqslant n \leqslant 10000$).

		В~последующих $n$~строках в миллиметрах даны целочисленные координаты $(x,y)$ центров луз ($r \leqslant x \leqslant a-r$, $r \leqslant y \leqslant b-r$).
	    
	    Гарантируется, что центры шаров не совпадают со центрами луз, и что шары изначально не касаются.

		\Output
		В~единственной строке выведите ответ на задачу.

	    \Scoring
	    Каждый тест оценивается независимо.
	    
		\Example
	        \renewcommand{\commentsname}{Рисунок к примеру}
		\begin{examplecommented}{0.3}{0.2}{0.54}
		\exmp{1000 1000
		50
		500 500
		750 500
		1
		900 500}{8}{\centerline{\raisebox{-13.2em}{\includegraphics[scale=0.15]{billiard.png}}}}%
		\end{examplecommented}


	\problem{Почта}

		На левом берегу реки Л расположено $N$ населенных пунктов, соединенных между собой дорогами таким образом, что из каждого населенного пункта можно добраться в~любой другой. В~связи с~суровыми климатическими условиями содержание дорог обходится дорого, поэтому в~исправном состоянии содержится лишь минимально необходимый набор дорог. Таким образом, между любыми двумя населенными пунктами существует единственный путь, проходящий по дорогам.

		Каждому населенному пункту присвоен уникальный почтовый индекс от~$1$ до~$N$, а~для каждой дороги, соединяющей населенные пункты с~индексами $i$ и~$j$, известна ее длина~— натуральное число~$c_{ij}$. Дорог нулевой длины нет.

		Согласно почтовым правилам, возможность наземной перевозки почты между  населенными пунктами с~индексами $a$ и $b$ ($a<b$) определяется следующим образом. Рассматривается кратчайший путь между населенными пунктами с~индексами $a$ и~$b$. Если длина этого пути четна, то перевозка разрешается только из пункта с~индексом~$a$ в~пункт с~индексом $b$, а~если нечетна, то только в~обратном направлении. При этом, поскольку заправка топливом применяемых для перевозки машин возможна только в~населенных пунктах, то необходимым условием также является возможность машины преодолеть самую длинную из входящих в~путь дорог без дозаправки. Назовем наибольшее расстояние, преодолеваемое машиной без дозаправки, {\it запасом хода}.

		Правительство хочет построить в~некоторых населенных пунктах почтовые отделения и прикрепить каждый населенный пункт к одному из отделений, а также закупить машины, обладающие минимальным допустимым запасом хода, таким образом, чтобы имелась возможность доставки почты между любыми населенными пунктами, прикрепленными к одному отделению, в~обе стороны.

		Правительство в~состоянии построить не более $K$ почтовых отделений. Определите, каким минимальным запасом хода $T$ должны обладать закупаемые машины, чтобы у правительства получилось выбрать населенные пункты в~которых будут построены почтовые отделения и прикрепить к ним остальные, или определите, что это невозможно. Все машины должны обладать одинаковым запасом хода.

		\Input
		В~первой строке входного файла дается количество населенных пунктов $N$ ($1\leqslant N\leqslant 1000$).
		В~каждой из последующих $N-1$ строк дается по 3 натуральных числа, описывающих одну из дорог~— индексы $i$ и $j$ населенных пунктов, которые соединяет эта дорога и ее длина $c_{ij}$ ($c_{ij}\leqslant 10^6$).
		В~последней строке дано максимальное количество отделений $K$, которое возможно построить ($0\leqslant K\leqslant N$).

		\Output
		Если у правительства получится реализовать свой план, то выведите единственное число~— минимальный запас хода закупаемых машин $T$. В~противном случае выведите \texttt{-1}.

	    \Scoring
		Все тесты в~этой задаче разбиты на группы. Баллы на тесты из одной группы начисляются только в~том случае, если программа прошла все тесты этой группы.

		\Example
		\begin{example}
		\exmp{
		4
		1 2 3
		2 3 5
		2 4 8
		2
		}{
		5
		}%
		\end{example}


	\problem{Составь пары}

		Андрей и Максим придумали новую игру. Имеется $2n$ целых чисел. Андрей выбирает $n$ из них. Максим должен подобрать из оставшихся чисел пару для каждого числа Андрея так, чтобы сумма произведений составленных пар была максимальной. Помогите Максиму.

		\Input
		В~первой строке записано общее количество $2n$ чисел в~игре ($4 \leqslant 2n \leqslant 100000$).
		Во второй строке содержатся $2n$ чисел $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{2n}$ ($-100000\leqslant a_i \leqslant 100000$).
		В~третьей строке содержатся $n$ чисел Андрея $b_1$, $b_2$, $\ldots$, $b_n$ ($-100000\leqslant b_i \leqslant 100000$).

		\Output
		Выведите одно целое число $S$~— максимальную сумму произведений пар.

		\Scoring
	    Все тесты в этой задаче оцениваются независимо.

		\Examples
		\begin{example}[0.6]
		\exmp{6 
		3 4 3 6 4 6 
		6 6 4}{54}%
		\exmp{10
		-100 25 36 45 -54 -6 1 3 5 10
		-100 25 36 45 -54 
		}{1251}%
		\end{example}


	\problem{Упаковка стульев}

		\noindent
		\begin{tabular}{@{}p{0.75\textwidth}@{}p{0.25\textwidth}@{}}
		Мебельная фабрика выпускает стулья и упаковывает каждый в~специальную коробку. Коробка имеет форму параллелепипеда $1×2×2$ с~вырезанным углом $1×1×1$ (cм. рисунок). Контейнер для перевозки продукции имеет размеры $K × M × N$. 
		Требуется  разместить в~контейнер максимальное количество упакованных стульев.
		&
		\raggedleft\raisebox{-7.7em}{\includegraphics[scale=0.45]{chair.eps}}
		\end{tabular}

		\Input
		В~единственной строке входного файла через пробел указаны три натуральных числа: $K$, $M$ и~$N$  ($1 \leqslant K \leqslant M \leqslant N \leqslant 500$, $1\leqslant K × M × N\leqslant 10^6$).

		\Output
		В~первой строке выходного файла должно быть выведено одно число $S$~– количество упакованных стульев, а в~каждой из последующих $S$ строк~— координаты трёх кубиков, которые занимает каждая упаковка. Координаты должны следовать в том же порядке, в котором заданы размеры контейнера. Если вариантов размещения максимального числа упаковок в контейнере несколько, выведите любой из них.
	    
	    \problempartheading{Замечание по оцениванию}
	    Программа, проходящая все тесты для контейнеров высоты~1, получает 50 баллов.

		\Example
		\begin{example}
		\exmp{1 2 4}{2
		1 1 1  1 2 1  1 1 2
		1 2 2  1 2 3  1 1 3}%
	    \exmp{2 2 4}{5
	    1 1 1  1 2 1  2 2 1
	    2 1 1  2 1 2  1 1 2
	    1 1 3  2 1 3  1 1 4
	    2 1 4  2 2 4  1 2 4
	    2 2 2  2 2 3  1 2 3
	    }%
		\end{example}


	\problem{Cборщик налогов}

		В~некотором государстве имеется $n$~городов. Города про\-ну\-ме\-ро\-ва\-ны от $1$ до $n$. Каждый город связан дорогой с~любым другим городом. Дороги представляют собой прямолинейные отрезки. Гарантируется, что никакие три города не лежат на одной прямой.

		Сборщик налогов находится в~городе с~номером $s$. Чтобы собрать налоги, он обязан посетить все города государства, побывав в каждом городе ровно один раз. Последним городом может быть любой город государства. После того, как сборщик побывал во всех городах, он остается в~последнем городе и ждет дальнейших указаний.

		Так случилось, что в~этом году из-за плохого состояния экономики государства, пришлось уволить всех охранников сборщика налогов, которые сопровождали его в~поездках по городам. Узнав такую весть, нехорошие люди решили ограбить налогового сборщика. Так как грабители не знают план обхода городов, они решили организовать несколько засад на территории государства в надежде перехватить сборщика. Засады грабителей не обязательно находятся на дорогах, они могут располагаться в~любом месте государства.

		Местные власти уже давно следят за этой группой нехороших людей, и у них есть свой информатор среди них. Он сообщил, в~каких точках будут находиться грабители. Зная эту информацию, налоговому сборщику необходимо составить план обхода городов так, чтобы весь путь был бы безопасным.

		Известно, что сборщик налогов двигается со скоростью $v$~км/ч, а~грабители двигаются со скоростью $u$~км/ч. Сборщик должен двигаться только по дорогам, связывающим города. Грабители могут двигаться не только по дорогам, но и по любой местности.

		Поскольку математик, который смог бы помочь сборщику, был уволен в~связи с~трудностями в~экономике, сборщику налогов придется самому рассчитать план обхода. Помогите ему составить безопасный план обхода. Если безопасных планов несколько, то выбирается наикратчайший. 

		\Input
		В~первой строке находятся пять целых чисел: $n$~– количество городов в~государстве, $m$~– количество засад грабителей, $v$~– скорость передвижения сборщика налогов, $u$~– скорость грабителей, $s$~– город, в~котором находится сборщик ($1 \leqslant n \leqslant 13$, $0 \leqslant m \leqslant 13$, $1 \leqslant v \leqslant 100$, $0 \leqslant u \leqslant 100$, $1 \leqslant s \leqslant n$). В~следующих $n$~строках даны вещественные координаты городов $(сx_i, сy_i)$ в~прямоугольной системе координат ($-1000 \leqslant сx_i, сy_i \leqslant 1000$). В~следующих $m$~строках заданы вещественные координаты $(gx_i, gy_i)$ засад грабителей ($-1000 \leqslant gx_i, gy_i \leqslant 1000$). Все координаты заданы в~километрах.

		\Output
		В~первой строке вывести минимально возможную общую длину безопасного обхода с~точностью до~$5$ знаков после запятой. Если нет возможного безопасного обхода, то вывести единственное число~-$1$.

		\Scoring
	    Все тесты в этой задаче оцениваются независимо.	
	    
		\Examples
		\begin{example}
		\exmp{3 1 6 1 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0
		6.0 0.0}{24.0}%
		\exmp{3 1 6 2 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0
		6.0 0.0}{-1}%
		\exmp{3 0 5 2 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0}{21.0}%
		\end{example}


	\problem{Пирожки тёти Наташи}

		Тётя Наташа живет в~улусе с~$N$ деревнями. Недавно она решила открыть бизнес по выпечке пирожков по своему фирменному рецепту. Вскоре дело пошло на лад, и её пирожки стали покупать во всем улусе. Она договорилась с~несколькими своими подругами, и они быстро наладили выпечку пирожков в~$M$ деревнях улуса.

		Не все подруги работают одинаково быстро, $i$-я подруга может испечь $a_i$ пирожков в~день ($1\leqslant i \leqslant M$). Чтобы упростить сбыт, тётя Наташа договорилась с~магазинами в~деревнях, и они сообщили ей, сколько в~день нужно пирожков $b_j$ в~каждой деревне ($1\leqslant j \leqslant N\,$). Гарантируется, что пирожков хватит на всех.

		Всем известно, что пирожки гораздо вкуснее, пока они горячие, и тётя Наташа задумалась об ускорении их доставки в~магазины. Благодаря программе поддержки малого предпринимательства  она смогла получить в~свое распоряжение необходимое количество квадрокоптеров. Их можно запрограммировать так, чтобы они летели в~соседнюю деревню, а затем автоматически возвращались бы на исходную точку. К сожалению, дальность полета квадрокоптеров ограничена $L$ километрами.

		Помогите тёте Наташе запланировать работу квадрокоптеров так, чтобы спрос на пирожки был полностью удовлетворен. Учтите, что квадрокоптеры могут перевозить пирожки не только от дома подруги в магазин, но и в других направлениях.

		\Input
			В~первой строке входного файла находятся натуральные числа $N$ и $M$ ($0<N,M<10^3$), а также вещественное число $L$. В следующих $M$ строках записаны по два натуральные числа~— номер деревни ($i$) и сколько в~ней производится пирожков ($a_i<10^9$). В~дальнейших $N$ строках записано по три числа: натуральное $b_i<10^9$~— потребность деревни в пирожках, а также вещественные $x_i$ и $y_i$~— координаты деревни. В~каждой строке входного файла числа разделены пробелами.

		\Output
			В первой строке выходного файла необходимо записать количество рейсов квадрокоптеров $R$. В~каждой из следующих $R$  строк следует записать три натуральных числа~— номер деревни, из которой вылетает квадрокоптер, номер деревни, куда он летит, а также количество пирожков, которое он должен перевезти. Порядок строк в файле может быть любой. В выходном файле не должны повторяться строки с одними и теми же деревнями вылета и прилета. Если ответов может быть несколько~— выведите любой из них. 

		\Scoring
		    Все тесты в этой задаче оцениваются независимо.	

		\Examples
		\begin{example}
			\exmp{2 1 10
		1 5
		2 0 0
		3 5 5}{1
		1 2 3}%
			\exmp{4 3 1
		1 3
		3 2
		4 1
		1 0 0
		1 0 1
		1 0 2
		3 0 3}{3
		1 2 2
		2 3 1
		3 4 2}%
		\end{example}


\newpage
\solutions
	\fancyhead[RO, LE]{Решения}


	\problem{Гранильный завод}

		Можно использовать метод динамического программирования. 

		Пусть $d(n)$~–  максимальное количество ограненных бриллиантов, которое можно получить из~$n$ алмазов при заданных $m$ и $k$. Очевидно, что при $n < m$ имеем $d(n) = n$. Рассмотрим случай $n \geqslant m$. Мы можем получить $m$ бриллиантов, а из порошка от их огранки получается $k$ новых алмазов, после этого будем иметь $n - m + k$ алмазов. Имеем  
		\[d(n) = m + d(n - m + k).\]

		Найдём значения массива \texttt{d[$n$]} для всех возможных $n$, после чего легко ответить на все запросы, обратившись к~
		\texttt{d[$n_i$]}. Время работы алгоритма $O(\max(n_i))$.


	\problem{Батарейкин}

		Рассмотрим пример
		\[
		\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
	 	0 & 4 & 0 & 3 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 0 & 2\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 5 & 0 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 2 & 0\\
	 	\hline
	 	\end{array}
	 	\]

		Робот должен пройти от клетки с номерами (5, 5) до клетки (1, 1) и начальной батарейки ему хватает только на три хода.
		Если решение строить по клеткам заданного поля, то алгоритм достаточно усложняется, т.к. робот на клетке с батарейкой может ее заменить, а может и нет. Это означает, что придется хранить состояние батарейки – заменено оно или нет на данном ходе, а это в разы увеличивает сложность алгоритма решения, т.к. в каждой клетке с батарейкой граф должен будет дублироваться.
		
		Но если в качестве узлов графа рассматривать только клетки, где расположены батарейки, начальную и конечную клетки, то задача значительно упрощается и сводится к поиску кратчайшего пути в этом графе.
		
		Ребра этого графа соединяют те клетки, до которых робот может добраться. Длина каждого ребра определяется количеством ходов, которые должен сделать робот от текущей клетки до целевой.
		
		Рассматриваемый пример преобразуется в следующий граф:

		\centerline{\includegraphics[scale=0.3]{F-solution-example.png}}
		 
		Для поиска кратчайшего пути, можно использовать любой известный алгоритм (поиск в ширину, алгоритм Дейкстры и т.д.). Видно, что в этом графе есть 2 пути минимальной длины 8:
		\[
		(5,5)\to(3,3) \to (1,1)\quad\mbox{ и }\quad(5,5)\to(2,5)\to(1,4)\to(1,1).
		\]
		Но первый из них предпочтительнее, т.к. он предполагает только одну замену батареи.


	\problem{Волшебный бильярд}

		Перебираем все возможные варианты попадания прицельного шара в каждую лузу. Если шар отражается от стенки, можно перенести лузу симметрично относительно прямой, отстоящей от стенки на радиус шара. При этом мы запоминаем направление движения шара. Если шар движется в уже рассмотренном направлении, то пропускаем. Вычисляем конечную точку пути битка, где он совершает удар по прицельному шару так, чтобы он двинулся в нужном направлении. Если вычисленная точка недостижима, то пропускаем. Далее рассмотрим все возможные способы ударить биток к данной точке, не ударяя прицельный шар преждевременно. Если это возможно, то запоминаем направление битка и длину пути битка и увеличиваем ответ на~1. Теперь исключим варианты, в которых биток может попасть в лузу, не дойдя до прицельного шара. Для этого перебираем все возможные направления удара по битку для каждой лузы. Если в таком направлении движения битка существует ответ, и длина пути меньше записанной длины, то уменьшаем ответ на~1.


	\problem{Почта}

		По условию исходный граф является деревом. Построим новый ориентированный граф на том же множестве вершин, в котором для каждой пары вершин ребро между ними будет соотвествовать возможости добраться из одной вершины в другую (пока без учета достаточности запаса хода). Под весом ребра $(a,b)$ в новом графе будем понимать вес максимального ребра исходного графа на пути между вершинами $a$ и $b$. Для построения можно применить различные алгоритмы, в том числе алгоритм Флойда или запуск  обхода в глубину или ширину из каждой вершины. Однако поскольку время работы первого $O(n^3)$, то решения на его базе не набирают полный балл. Обход же на дереве имеет скорость работы $O(n)$, а следовательно будучи запущенным из каждой вершины, будет работать $O(n^2)$ времени. Полученный граф является турниром, т.\,е. в нем между каждой парой вершин имеется ребро ровно в одну сторону.

		Предположим, что закупаемые машины имеют запас хода $T$. Тогда после исключения из графа ребер веса больше $T$ минимальное количество отделений, которое необходимо построить, будет равняться количеству компонент сильной связности в полученном графе, которое может быть найдено стандартным алгоритмом конденсации графа.

		Для нахождения минимально допустимого запаса хода остается запустить вышеупомянутый алгоритм внутри бинарного (двоичного) поиска по запасу хода $T$ используя в качестве условия превосходство числа~$K$ отделений, которое правительство может построить, над числом компонент сильной связности. Данный прием известен как «бинпоиск по ответу».


	\problem{Составь пары}
		Отсортируем числа Андрея по невозрастанию: 
		$x_1 \geqslant x_2 \ldots \geqslant x_n$, и пусть $y_1, y_2, \ldots, y_n$~--- соответственно поставленные им в пару числа Максима. Сумма попарных произведений
		\[
		x_1 y_1 + x_2 y_2 + \ldots + x_n y_n.
		\]
		будет максимальна, если $y_i$ также упорядочены по невозрастанию. В самом деле, при $x \leqslant X$, $y \leqslant Y$, то $XY+xy \geqslant Xy + xY$. 
		Для положительных чисел это легко понять из рисунка:\\
		\centerline{\includegraphics{E.pdf}}
		В общем случае это можно доказать алгебраически. Таким образом, решением задачи будет отсортированный по невозрастанию список $y_1, y_2, \ldots, y_n$.


	\problem{Упаковка стульев}

		При любых размерах контейнера, кроме случаев $K=M=1$ и $K=1$, $M=3$, упаковки размещаются в контейнере так, что свободными остаются не более двух кубиков.

		Доказательство основано на рассмотрении большого количества частных случаев, большинство из которых относится к плоским контейнерам ($K=1$).


		$K=1$ (плоский случай). Блоком назовём прямоугольник $2 \times 3$, состоящий из двух уголков. На картинках отдельные уголки и отдельные блоки выделены одним цветом – оттенком серого. Свободные клетки отмечены крестиком.\\
		$M=1$. Ответ: нет решений. $S=0$.\\
		$M=2$. Решение в зависимости от остатка от деления $N$ на 3:

		\smallskip\noindent
		\strut{}\hfill\includegraphics[scale=0.73]{G01.pdf} \hfill 	\includegraphics[scale=0.73]{G02.pdf} \hfill 	\includegraphics[scale=0.73]{G03.pdf}\hfill\strut{}
		\smallskip

		\noindent	
		$M=3$. Решение в зависимости от остатка от деления $N$ на 2:

		\smallskip\noindent
		\centerline{\includegraphics[scale=0.73]{G04.pdf} \qquad \includegraphics[scale=0.73]{G05.pdf}}

		\noindent
		$M=4$. Нарезаем на прямоугольники $4\times 3$, каждый из которых разбивается на два блока.
		При разных остатках от деления $N$ на 3 получаем:
		
		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N\equiv 0 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ &
		$N\equiv 1 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ &                                                            
		$N\equiv 2 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G06.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G07.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G08.pdf}
		\end{tabular}
		}

		\noindent
		$M=5$. 
		Нарезаем на прямоугольники $5\times 6$, каждый из которых разбивается на блоки следующим образом:

		\smallskip\noindent
		\centerline{\includegraphics[scale=0.73]{G09.pdf}}

		\noindent Остатки шириной 2, 4 разбиваем, как в случаях $M=2$ и $M=4$. В других вариантах остатков разбиваем так:

		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N\equiv 1 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ &
		$N\equiv 3 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ &                                                            
		$N\equiv 5 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G10.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G11.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G12.pdf}
		\end{tabular}
		}

		\noindent
		$M=6$. 
		При четном $N$ разбиваем на вертикальные блоки.
		При нечетном $N$ сперва отрезаем вертикальную полосу из трех горизонтальных блоков, после чего ширина становится четной.

		\smallskip
		\noindent
		$M=7$. 
		При $N$ от $7$ до $9$ разбиваем следующим образом.
	    При нечетном $N$ сперва отрезаем вертикальную полосу из трех горизонтальных блоков, после чего ширина становится четной.

	    \smallskip
		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N=7$ &
		$N=8$ &                                                            
		$N=9$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G13.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G14.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G15.pdf}
		\end{tabular}
		}
		 
		\noindent
		При $N>9$ отрезаем полосы ширины $6$ или $9$ пока не останется полоса $2\times 7$ или $4\times7$, для них решение см. выше. 

		\smallskip 
		\noindent
		$M = 8$.
		Отрезаем полосы ширины 6, пока не останется полоса $2\times 8$, $4\times 8$, $5\times 8$, или $7\times 8$, для которых решение см. выше.
		Остаётся случай $9\times 8$, в котором всё разбивается на вертикальные блоки.

		\smallskip 
		\noindent
		$M = 9$.
		Отрезаем полосы ширины 5 и 2. Решение см. выше.\\
		При больших значениях $N$ отрезаем полосы $6\times N$, $9\times N$, пока не останется одна полоса $4\times N$ или $5\times N$
		Решение см. выше.

		Рассмотрим случай $K=2$. Блоки, положенные «на бок», занимают в основании контейнера прямоугольник $1\times 3$. Очевидно, что такими прямоугольниками можно замостить всё дно контейнера, кроме одной или двух клеток. В первом случае две пустые клетки остаются свободными, а во втором – в свободный квадрат $1\times 2\times 2$ можно поместить ещё один уголок.

		
		Рассмотрим случай $K=3$. Блоки, поставленные вертикально, занимают в основании контейнера прямоугольник $1\times 2$. Любой
		прямоугольник с чётной стороной можно замостить ими. Три уголка, положенные друг на друга, занимают в основании уголок из трёх клеток. Квадрат $3\times 3$ указанными двумя видами фигур можно замостить так:

		\medskip
		\noindent\centerline{\includegraphics{G16.pdf}}

		\noindent
		Если поместить в угол прямоугольника с нечётными сторонами такой квадрат, то
		оставшаяся часть разбивается на три прямоугольника с чётной стороной, т.е.
		покрывается прямоугольниками $1\times 2$.

		Осталось заметить, что при $K>3$ любой контейнер можно разбить на слои толщины 3. При этом «в остатке» окажется слой толщины 0, 1 или 2. Все эти случаи уже разобраны. Утверждение доказано.

		Приведённое доказательство – конструктивное. Оно легко превращается в алгоритм решения задачи при любых значениях $K$, $M$ и~$N$.


	\problem{Cборщик налогов}
	
		Количество возможных обходов равно $(n-1)!$, что не дает возможности перебрать все варианты в пределах отводимого времени. Для решения воспользуемся методом динамического программирования. 

		Заведем массив {d[$mask$][$last$]}. Параметр $mask$~--- битовая маска, которая будет указывать, в каких городах побывал сборщик, т.е. если в нем $i$-й бит равен 1, это означет, что сборщик побывал в $i$-м городе, иначе нет. Параметр $last$ это номер города, в котором он находится, побывав во всех городах, заданных $mask$. Значение {d[$mask$][$last$]} равно минимально возможной длине среди обходов всех городов, заданных $mask$, и заканчивающихся в городе $last$. 

		Изначально в параметре $mask$ имеется лишь одна 1, указывающая на начальный город $s$. Соответственно, $last$ равно $s$. 

		Далее рассматриваются всевозможные варианты продолжения пути из состояния $(mask, last)$. Допустим, теперь мы хотим перейти в город $to$. Тогда сначала проверяется, нет ли этого города в $mask$, затем проверяется, возможно ли перейти в этот город безопасно. Если переход возможен, то рассматривается новое состояние $(newMask, newLast)$, где $newMask$ получается из $mask$ добавлением 1 в бите  $to$, а номер $newLast$ будет равен $to$. Если состояние $(newMask, newLast)$ ранее не рассматривалось, то в {d[$newMask$][$newLast$]} сохраняем длину пути, иначе если можно улучшить {d[$newMask$][$newLast$]}, то улучшаем результат. 

		Рассмотрение состояний следует проводить в порядке увеличения числа посещенных городов, т.\,е. сначала рассматриваются все состояния $mask$, в двоичном представлении которых только одна единица, затем две единицы, и т.д. 

		Ответом задачи будет минимальное из {d[$mask$][$last$]}, где в $mask$ будут все города, а $last$~--- любой город государства. Если нет состояния, где в $mask$ имеются все города, то выводится \texttt{-1}.
		
		Проверка безопасности перехода из города $last$ в город $to$ осуществляется перебором всех грабителей и решением квадратного уравнения относительно времени для каждого грабителя. Для составления уравнения удобнее выразить координаты сборщика в зависимости от времени $t$. Используя эти координаты, относительно времени $t$ можно найти время, затрачиваемое грабителем для перехода в эту точку. Приравнивая, получаем квадратное уравнение относительно времени. Проанализировав корни уравнения, можно сделать выводы о безопасности перехода.


	\problem{Пирожки тёти Наташи}

		Для решения задачи следует прочитать входной файл. При этом, нужно построить ориентированный граф. Каждая деревня должна соответствовать вершине графа. При создании ребер графа следует рассчитать расстояние между деревнями по заданным координатам. Соединить нужно только те вершины, расстояние между которыми не превышает дальности полета квадрокоптера.

		Кроме указанных вершин в граф следует добавить две дополнительные вершины. Назовем их суперисточник и суперсток. Суперисточник нужно соединить исходящими из него ребрами с вершинами, в которых производятся пирожки. Каждому ребру из суперисточника нужно приписать количество производимых в этой вершине пирожков. Суперсток нужно соединить со всеми вершинами кроме суперисточника. Каждому ребру, ведущему к суперстоку, следует приписать потребление пирожков в соответствующей деревне. Остальным ребрам в графе нужно приписать достаточно большое целое число, которое следует считать бесконечностью. Приписанные таким образом к ребрам числа будем в дальнейшем называть пропускной способностью ребра $A_k$, где $k$~-- номер ребра графа.

		Для решения задачи нужно найти максимальный поток по графу, который можно передать из суперисточника в суперсток. Обозначим поток по одному ребру $F_k \leqslant A_k$. 

		Решение задачи проводиться в несколько итераций (повторов) одной и той же процедуры. На каждой итерации нужно найти путь (последовательность ребер) из суперисточника в суперсток так, чтобы $A_k - F_k$ не был равен нулю на всем пути. Такой поиск можно выполнить с помощью алгоритмов поиска в ширину или в глубину. Как только путь найден нужно увеличить $F_k$ на всем его протяжении на $\mathop{min}(A_k - F_k)$ для всех ребер в пути.

		Если на очередной итерации не удалось найти подходящего пути~--- считаем, что максимально возможный поток найден и выводим в файл ненулевые числа $F_k$ с указанием номеров деревень соединенных данным ребром. При этом, ребра выходящие непосредственно из суперисточика и входящие в суперсток следует игнорировать.

		Описанный алгоритм поиска максимального потока с использованием поиска в ширину называется алгоритмом Эдмондса-Карпа. Этот алгоритм является частным случаем алгоритма Белла-Форда. При правильной реализации сложность алгоритма Эдмондса-Карпа составляет $O(VE^2)$, где $V$~-- количество вершин, а $E$~-- количество ребер.


\renewcommand{\problemsname}{Problems}
    \renewcommand{\solutionsname}{Solutions}
    \renewcommand{\inputname}{Input}
    \renewcommand{\outputname}{Output}
    \renewcommand{\examplename}{Example}
    \renewcommand{\examplesname}{Examples}
    \renewcommand{\commentsname}{Remarks}
    \renewcommand{\commentsname}{Remarks}
    \renewcommand{\scoringname}{Scoring}

\newpage

\problems
	\fancyhead[RO, LE]{Problems}


	\problem{A Diamond-Cutting Enterprise} 

		A diamond-cutting business takes rough diamonds of equal size as input, and turns each into a polished diamond ready to be set in jewellery. As a byproduct of cutting, diamond dust is produced. The members of the Junior Academy of Sciences have devised a way to recycle it into rough diamonds of the same size. From the diamond dust gathered after cutting $m$~rough diamonds, the process produces $k$~new rough diamonds, which can in turn be cut. What is the maximum number of finished diamonds that can be produced from each of the $n$ incoming batches of rough diamonds, if it is not allowed to mix the dust from different batches?

		\Input 
		The first line of the input file contains three integers $n$, $m$, and $k$ ($1 \leq n \leq 2×10^3$, $1 \leq k < m \leq 10^4$).
		The second line contains $n$ integers $a_1, \ldots, a_n$, where each $a_i$ denotes the number of rough diamonds in the $i$th batch ($1 \leq a_i \leq 10^6$).

		\Output
		For each of the numbers $a_i$ output the maximum number of polished diamonds that can be produced from a batch of $a_i$~rough diamonds.

		\Scoring
		Every test is scored independently.

		\Examples 
		\begin{example}
		\exmp{1 6 2
		14}{20}%
		\exmp{2 7 2
		12 34}{16 46}%
		\end{example}

		For the first sample input, the maximum number is obtained as follows. Cut 12 of 14 rough diamonds, producing dust that will produce 4~new diamonds. From these and the remaining 2~initial diamonds, produce 6~more polished stones. The dust from these will allow us to produce and cut two more diamonds, for a total of 20~polished stones.


	\problem{Batterykins}

		Tuygun has recently started with an educational robotics group and will soon take part in a junior competition with the robot he has built and named Batterykins. The objective of the competition is to navigate from a starting point to a finish point as quickly as possible. The field for the competition is a rectangle of $N$ by $M$ cells. A robot may only move to an adjacent cell horizontally or vertically. It would all be very simple if not for the following condition: the robot's initial  battery only has capacity for $K$ moves. However, additional batteries with various capacities are placed on the field. Upon arriving at a cell holding a new battery, Batterykins is able to replace its current battery (assume that the capacity spent on swapping batteries is negligible).   

		The day of the competition is getting close, but Tuygun still has no program for finding an optimal path. Help him to write a program that will win the competition. 

		\Input
		The input file contains only integer values. The first line holds numbers $N$ and $M$~($0 < N, M \leq 500$): the number of rows and columns on the field, respectively. The rows are numbered from top to bottom, the columns from left to right. The second line holds two numbers $X_s$ and $Y_s$~($0 < X_s \leq N$, $0 < Y_s \leq M$), respectively, the row and column numbers of the starting cell. The third line holds two numbers $X_f$ and $Y_f$~($0 < X_f \leq N$, $0 < Y_f \leq M$), respectively the row and column numbers of the finish cell. The fourth line holds $K$, the number of moves the robot can complete on its initial battery capacity. Each of the following $N$ lines contains $M$ numbers $a_{ij}$ ($0 \leq a_{ij} < N+M$).  The corresponding cell is empty if $a_{ij}=0$, otherwise it contains a battery with capacity for $a_{ij}$~moves. The total number of batteries on the field does not exceed 2000.

		\Output
		The output file shoud contain the optimal sequence of operations for the given input: \texttt{u}~for move up, \texttt{d}~for move down, \texttt{l}~for move left, \texttt{r}~for move right, and \texttt{c}~for changing the battery. If there are multiple paths of the same minimal length, naturally the one with the fewest change operations must be chosen. If the robot cannot reach the finish point, output ``\texttt{no path}''.

		\Scoring
		The tests are split into three groups. The points for a group will be awarded only if your solution passes all the tests of this group. 

		\Examples
		\begin{example}
		\exmp{5 5
		1 1
		5 5
		3
		0 0 0 0 0
		0 0 0 4 0
		0 3 0 0 0
		0 0 0 0 0
		0 0 0 0 0}{ddrcrrucrddd}%
		\exmp{5 5
		1 1
		5 5
		3
		0 0 0 0 0
		0 0 3 0 0
		0 0 0 0 0
		0 3 0 0 0
		0 0 0 0 0}{no path}%
		\end{example}
		
		\begin{example}
		\exmp{5 5
		5 5
		1 2
		3
		0 0 0 3 0
		0 0 0 0 2
		0 0 0 0 0
		0 0 5 0 0
		0 0 0 0 0}{ullcluuu}%
		\end{example}
	 %    \newpage
	    
		% \begin{example}
		% \end{example}


	\problem{Magic Billiards}

		A young wizard called Gena plays billiards. The billiard balls all have equal mass and the same radius of $r$~millimeters. The table where Gena plays is a rectangle $a$ by~$b$~millimeters. The table has $n$~pockets in it, with the same radius $r$. The ball is considered pocketed if its center coincides with the center of any of the pockets, and then it disappears. After the first impact at a table wall, the ball is deflected with the same speed and angle, and on the second impact with a wall it disappears. If a ball hits two table walls simultaneously, it also disappears. The first collision of balls is absolutely elastic, in particular, a resting ball when hit by another ball will start moving along the line connecting the centers of two balls. However, upon hitting a resting ball the moving ball will disappear. There is no friction in the magic billiards. 

		Only two balls are left on the table. Call one the \emph{cue ball} and the other one the \emph{object ball}. Gena wants to hit the object ball with the cue ball so that the object ball will eventually be pocketed. Help him to determine how many different ways  are there to do it. Two ways are considered different if the directions of the initial movement of the cue ball are different.

		\Input
		Introduce a Cartesian coordinate system with the lower left angle of the table at the origin and the upper right corner at $(a,b)$. 

		The first line contains two integer numbers $a$, $b$ ($22 \leq a,b \leq 10000$).

		The second line contains a single integer number~$r$ ($10 \leq r \leq 100$).

		The following two lines contain the coordinates $(x,y)$, in millimeters, of the center of the cue ball and the center of the object ball, respectively ($r<x<a-r$, ~$r<y<b-r$).

		The fifth line contains an integer number~$n$ ($1\leq n \leq 10000$).

		Each of the following $n$~lines contains the coorinates $(x,y)$, in millimeters, of a pocket center ($r \leq x \leq a-r$, ~$r \leq y \leq b-r$).

		It is guaranteed that the center of any of the balls does not coincide with the center of any of the pockets, and the balls initially do not touch.

		\Output
		Output a single number for the answer.

		\Scoring
		All tests are scored independently.

		\Example
	        \renewcommand{\commentsname}{Figure}
		\begin{examplecommented}{0.3}{0.2}{0.56}
		\exmp{1000 1000
		5
		500 500
		750 500
		1
		900 500}{8}{\centerline{\raisebox{-13.2em}{\includegraphics[scale=0.15]{billiard.png}}}}%
		\end{examplecommented}


	\problem{Mail}

		On the left bank of the river L., there are $N$ settlements connected by roads so that any of them can be reached from any other. Because of the harsh climate the road upkeep is very expensive, so only a minimal number of roads is maintained in good order. That is, there is only a single path along the roads between any given pair of settlements.

		Each settlement is assigned a unique postcode, a number from~$1$ to~$N$, and for each road connecting the settlements with postcodes $i$ and~$j$ its length is a positive integer~$c_{ij}$. 

		According to the postal rules, the possibility of the overland delivery of mail between settlements with postcodes $a$ and $b$ ($a<b$) is determined as follows. Consider the shortest path between settlements with postcodes $a$ and~$b$. If the length of this path is even, only delivery from the settlement with postcode~$a$ to the settlement with postcode~$b$ is allowed, and if the length is odd, only delivery in the reverse direction is allowed. Moreover, because refueling of postal vehicles is only possible in a settlement, a necessary condition for the delivery is the possibility of the vehicle to cover the longest road in the path without refueling. Call the furthest distance a vehicle can cover without refueling its {\it driving range}.

		The government wishes to construct post offices in some of the settlements and assign every settlement to one of these post offices, as well as to acquire vehicles with minimal admissible driving range that will allow the delivery of mail in both directions between any settlements assigned to a common post office. 

		The government can build no more than $K$ post offices. Determine the minimum driving range required for the postal vehicles that will allow to choose settlements for building the post offices and to assign all settlements to post offfices, or determine that this is impossible. All vehicles must have the same driving range.

		\Input
		The first line contains the number of settlements $N$ ($1\leq N\leq 1000$).
		Each of the following $N-1$ lines contains 3 positive integers describing one road: settlement postcodes $i$ and $j$, and the length of the road $c_{ij}$ ($c_{ij}\leq 10^6$).
		The last line contains the maximum number $K$ of post offices that can be built ($0\leq K\leq N$).

		\Output
		If the government can implement its plan, output a signle number, the minimum driving range $T$ of the postal vehicles that must be bought. Otherwise, output \texttt{-1}.	

		\Scoring
		The tests are split into groups. Points for a group will opnly be awarded to solutions passing all tests in that group.

		\Example
		\begin{example}
		\exmp{
		4
		1 2 3
		2 3 5
		2 4 8
		2
		}{
		5
		}%
		\end{example}


	\problem{Find a Pair}

		Andrey and Maxim have devised a new game. There are $2n$ integer numbers. Andrey chooses $n$ of them. Maxim must pair each of them with one of the remaining $n$ numbers so that the sum of pairwise products is maximal. Help him.

		\Input
		The first line contains the total number $2n$ of numbers in game ($4 \leq 2n \leq 100000$).
		The second line contains these $2n$ numbers $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{2n}$ ($-100000\leq a_i \leq 100000$).
		The third line contains $n$ numbers chosen by Andrey.

		\Output
		Output a single number $S$, the maximum possible sum of pairwise products.

		\Scoring
	    Points for all tests are awarded independently.

		\Example
		\begin{example}[0.7]
		\exmp{6 
		3 4 3 6 4 6 
		6 6 4}{54}%
		\exmp{10
		-100 25 36 45 -54 -6 1 3 5 10
		-100 25 36 45 -54 
		}{1251}%
		\end{example}


	\problem{Pack the Chairs}

		\noindent
		\begin{tabular}{@{}p{0.75\textwidth}@{}p{0.25\textwidth}@{}}
		A furniture company produces chairs and packs each into a special box. The box has the form of a $1×2×2$ rectangular parallelepiped with a single $1×1×1$ cube cut out at the corner (see figure). The container used for finished product shipments has size $K × M × N$. Fit as many packed chairs into it as possible.
		&
		\raggedleft\raisebox{-7.7em}{\includegraphics[scale=0.45]{chair.eps}}
		\end{tabular}

		\Input
		The single line of the input file holds three positive integers $K$, $M$, and~$N$  ($1\leq K \leq M \leq N \leq 500$, $1\leq K × M × N\leq 10^6$).

		\Output
		On the first line, output the maximum possible number $S$ of chairs that will fit inside the container, and into each of the following $S$ lines output the coordinates of the three cubes that each chair's box occupies. The order of coordinates must be the same as the order in which the dimensions of the container are given.
	    
	    \Scoring
	    A program that passes all the tests for containers of height 1 will receive 50 points.

		\Example
		\begin{example}
		\exmp{1 2 4}{2
		1 1 1  1 2 1  1 1 2
		1 2 2  1 2 3  1 1 3}%
		\exmp{2 2 4}{5
	    1 1 1  1 2 1  2 2 1
	    2 1 1  2 1 2  1 1 2
	    1 1 3  2 1 3  1 1 4
	    2 1 4  2 2 4  1 2 4
	    2 2 2  2 2 3  1 2 3
	    }%
		\end{example}


	\problem{Tax Collector}

		There are  $n$~cities in a certain country, numbered from $1$ to $n$. Each city is connected to any other city by a road. Roads in this country are straight line segments. No three cities lie on the same straight line.

		A tax collector starts from the city number $s$. He must visit all the cities of the country in order to collect taxes, and each city must be visited exactly once. He may finish at any city, where he will wait for further instructions.

		It so happens that this year, due to poor economy, all the guards who used to accompany the tax collector in his travels were fired. Upon hearing of this, certain bad people decided to rob the tax collector. Because they don't know his travel plans, they decided to place several ambush groups in the country in order to intercept the tax collector. Those groups will not necessarily hide on the roads, they may be placed in any point of the country.

		Local authorities have long had this gang watched, and they have an informer who has revealed the placement of the ambush groups. Possessing this information, the tax collector has to devise a tour of the cities that will be safe for its entire length.

		The speed of the tax collector is $v$~km/h, and the robbers move at a speed of $u$~km/h. The tax collector can only move along the roads. The robbers can move on any terrain.

		Because the mathematician, who could help the tax collector, was also fired due to economic crisis, the tax collector will have to find the safe tour himself. Help him to do it. If there are multiple safe tours, the shortest one must be chosen.

		\Input
		The first line contains five integers: the number of cities $n$, the number of ambush groups $m$, the speed of the tax collector $v$ and the speed of the robbers~$u$, both in kilometers per hour, and the number of the starting city $s$ ($1 \leq n \leq 13$, $0 \leq m \leq 13$, $1 \leq v \leq 100$, $0 \leq u \leq 100$, $1 \leq s \leq n$). Each of the following $n$~lines contains the Cartesian coordinates $(cx_i, cy_i)$ of a city ($| cx_i, cy_i | \leq 1000$). Each of the last $m$~lines contains the coordinates $(gx_i, gy_i)$ of an ambush group ($|gx_i, gy_i| \leq 1000$). All coordinates are reals given in kilometers.

		\Output
		Output the minimal length of a safe tour, accurate to 5 decimal places. If there is no safe tour, output a single number \texttt{-1}.

		\Scoring
	    Points for all tests are awarded independently.

		\Examples
		\begin{example}
		\exmp{3 1 6 1 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0
		6.0 0.0}{24.0}%
		\exmp{3 1 6 2 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0
		6.0 0.0}{-1}%
		\end{example}
		
		\begin{example}
		\exmp{3 0 5 2 1
		0.0 1.0
		12.0 1.0
		12.0 10.0}{21.0}%
		\end{example}


	\problem{Aunt Natasha's pirozhki}

		Aunt Natasha lives in an ulus (district) which has  $N$~villages. She has recently started a \emph{pirozhki} business (\emph{pirozhki} are a type of Russian stuffed buns) and has had quite some success, with people all over the ulus now wanting to buy her pirozhki. She even persuaded some friends in other $M$ villages to start producing pirozhki for sale as well.

		Not all of her friends are equally proficient in bakery: the $i\,$th friend can produce $a_i$ pirozhki daily ($1\leqslant i \leqslant M$). To simplify the distribution, Aunt Natasha has chosen a shop in every village and asked them for the number $b_j$  $(1\leqslant j \leqslant N$\/) of pirozhki that each of them can sell daily. The total pirozhki production is enough to satisfy the demand.

		As everybody knows, pirozhki are the best when they are still hot, so Aunt Natasha started thinking about speeding up  the delivery. A local small business support program has agreed to assist her in acquiring a necessary number of delivery drones. They can be programmed to daily transport some pirozhki from one village to another and then automatically return. However, a drone's range is limited by $L$~km.

		Help Aunt Natasha to program the drones to fully satisfy the pirozhki demand. Take into account that a drone can fly not only from an Aunt Natasha's friend's house to a shop, but in other directions, too.

		\Input
		The first line contains two integer numbers $N$ and $M$ ($0<N,M<10^3$), and a real number $L$. Each of the following $M$ lines contains a pair of positive integers: the number $i$ of a village and the number of pirozhki $a_i$ produced in it daily ($a_i<10^9$). Each of the following $N$ lines contains three numbers: a positive integer $b_j<10^9$, the demand for pirozhki in each village, and two real numbers $x_j$ and $y_j$, the coordinates of the village.

		\Output
		Output the number of drone flights $R$ on the first line. Each of the following $R$ lines must hold three positive integers describing a drone flight: the number of the departure village, the number of the destination village and the number of pirozhki that will be transported. You can output the flights in any order. There should be no two flights that have the same departure village and the same destination village. If there is more than one answer, output any of them. 

		\Scoring
	    Points for all tests are awarded independently.

		\Examples
		\begin{example}
			\exmp{2 1 10
		1 5
		2 0 0
		3 5 5}{1
		1 2 4}%
			\exmp{4 3 1
		1 3
		3 2
		4 1
		1 0 0
		1 0 1
		1 0 2
		3 0 3}{3
		1 2 2
		2 3 1
		3 4 2}%
		\end{example}


\newpage


\solutions 
\fancyhead[RO, LE]{Solutions}


	\problem{A Diamond-Cutting Enterprise}

		Dynamic programming can be used. 

		Denote $d(a)$ the maximal number of polished diamonds that can be obtained from $a$ rough diamonds for given $m$ and $k$. Obviously, for $a < m$ we have $d(a) = a$. For $a \geqslant m$ we can cut $m$ diamonds, and recover $k$ new rough diamonds from the dust produced in the process. Then we will have $a - m + k$ rough diamonds, so
		\[
		d(i) = d(i - m + k) + m.
		\]

		Compute d[$a$] for all $a$, use it to output~d[$a_i$]. Time will be proportional to $O(\mathrm{\mathop{max}}(a_i))$.


	\problem{Batterykins}
		Consider an example:
		\[
		\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
	 	0 & 4 & 0 & 3 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 0 & 2\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 5 & 0 & 0\\
	 	\hline
	 	0 & 0 & 0 & 2 & 0\\
	 	\hline
	 	\end{array}
	 	\]

		Here the robot must travel from cell $(5, 5)$ to cell $(1, 1)$, and the initial battery will only last for three moves.

		If we use the cells to find path, we will have to consider the capacity along the route. If we only consider a graph with vertices corresponding only to the cells with batteries, with the edges only connecting the cells that can be reached. The length of an edge is the number of moves that the robot will have to make to travel between the corresponding cells. The problem is reduced to finding the shortest path in this graph and can be solved by any algorithm (Dijkstra, breadth-first search etc).

		In the example, the graph constructed will look like this:

		\centerline{\includegraphics[scale=0.22]{F-solution-example.png}}
		 
		There are 2 paths of minimal length 8: $(5,5)\to(3,3) \to (1,1)$  and  $(5,5)\to(2,5)\to(1,4)\to(1,1)$.
		
		The first one is preferred because it only requires one battery change.


	\problem{Magic Billiards}
		Iterate over all possible ways of the object ball being pocketed, for every pocket. If the object ball does so after hitting a wall, we can replace the pocket with an imaginary pocket that is symmetric to the real one with respect to a line parallel to the wall at the distance of $r$. We memorize the direction of the ball movement. If we already have that direction, we skip it. Compute the position $P$ of the cue ball when it hits the object ball in the necessary direction. If $P$ is not reachable, we skip it. Now iterate over all possible ways to hit the cue ball so that it arrives at $P$ without hitting the object ball prematurely. If this is possible, memorize the direction of the cue ball and the length of the path and increase the answer. Now exclude the ways where a ball can be pocketed before reaching the necessary destination. To this end, iterate over all the pockets, if we have its direction memorized and the length of path to the pocket is less than the memorized length, decrease the answer.


	\problem{Mail}

		The initial graph is a tree. We eill construct a new digraph (directed graph) with the same set of vertices, where the arrow (directed edge)  corresponds to the possible direction of mail transfer between the vertices it connects, without regard to the range. To each directed edge $(a,b)$ in the new graph assign the maximal length of a road along the path from $a$ to $b$. Various algorithms, including Floyd's algorithm or either DFS or BFS from each vertex. However, because the first one's complexity is $O(n^3)$, such solutions got only partial score. A graph search on a tree has complexity $O(n)$, so launching it from each vertex takes $O(n^2)$ time. The obtained digraph is a tournament, that is, every pair of vertices in it is connected by a single directed edge.

		Denote the range of the vehicles by $T$. Then after removing all edges of weight greater than $T$, the minimal number of post offices that have to be constructed is equal to the number of the strongly connected components in the remaining graph, which can be found by a standard graph condensation algorithm.

		For finding the minimal admissible range, the above steps can be repeated for $T$ in a binary search with the condition of the number $K$ of post offices that can be built being greater than the number of strongly connected components.


	\problem{Find a Pair}
		Sort Andrey's numbers in nonincreasing order: 
		$x_1 \geq x_2 \ldots \geq x_n$, and let $y_1, y_2, \ldots, y_n$ be Maxim's numbers. The sum of products
		\[
		x_1 y_1 + x_2 y_2 + \ldots + x_n y_n.
		\]
		will be maximal if $y_i$ are also sorted. Indeed, if $x \leq X$, $y \leq Y$, then we can swap $y$ and $Y$ without decreasing the pairwise product, that is, $XY+xy \geq Xy + xY$. 
		For positive numbers this is obvious from the picture:\\
		\centerline{\includegraphics[scale=0.8]{E.pdf}}
		In the general case this can be proved algebraically. Thus the answer is the sorted list $y_1 \geq y_2 \geq \ldots \geq y_n$.


	\problem{Pack the Chairs}

		For any container, except from $K=M=1$, and $K=1$, $M=3$, the boxes fit into the container so that no more than two cells remain free.

		The proof is by dissecting a large number of particular cases, most of which are for a flat container ($K=1$).


		$K=1$ (the flat case). Call two chair boxes that form a rectangle $2 \times 3$ \emph{a block}. In the figures below, blocks are shaded and the cells remaining free are marked with a cross.\\
		$M=1$. No solutions. $S=0$.\\
		$M=2$. The solution depends on $N \mathop{\mathrm{mod}} 3$:

		\smallskip\noindent
		\strut{}\hfill\includegraphics[scale=0.73]{G01.pdf} \hfill 	\includegraphics[scale=0.73]{G02.pdf} \hfill 	\includegraphics[scale=0.73]{G03.pdf}\hfill\strut{}
		\smallskip

		\noindent	
		$M=3$. The solution depends on $N\mathop{\mathrm{mod}} 2$:

		\smallskip\noindent
		\centerline{\includegraphics[scale=0.73]{G04.pdf} \qquad \includegraphics[scale=0.73]{G05.pdf}}

		\noindent
		$M=4$. Cut up into $4\times 3$, each of which can be split into two blocks. Depending on $N \mathop{\mathrm{mod}} 3$ we obtain:
		
		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N\equiv 0 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ &
		$N\equiv 1 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ &                                                            
		$N\equiv 2 \mathop{\mathrm{mod}} 3$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G06.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G07.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G08.pdf}
		\end{tabular}
		}

		\noindent
		$M=5$. 
		Cut into $5\times 6$ rectangles, each of which splits into blocks as follows:

		\smallskip\noindent
		\centerline{\includegraphics[scale=0.73]{G09.pdf}}

		\noindent The remainders with width 2 or 4 can be split as in the cases $M=2$ и $M=4$, and other remainders are shown below:

		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N\equiv 1 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ &
		$N\equiv 3 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ &                                                            
		$N\equiv 5 \mathop{\mathrm{mod}} 6$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G10.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G11.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G12.pdf}
		\end{tabular}
		}

		\noindent
		$M=6$. 
		For even $N$ split into vertical blocks.
		For odd $N$ first split off a vertical strip of 3 orizontal blocks, which reduces the rectangle to the even case.

		\smallskip
		\noindent
		$M=7$. 
		For $N$ from $7$ to $9$ split as follows:
	    
	    \smallskip
		\noindent
		\centerline{\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
		$N=7$ &
		$N=8$ &                                                            
		$N=9$ \\
		\includegraphics[scale=0.73]{G13.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G14.pdf} &
		\includegraphics[scale=0.73]{G15.pdf}
		\end{tabular}
		}
		 
		\noindent
		For $N>9$ cut off strips of width $6$ or $9$ until a strip $2\times 7$ or $4\times7$ remains, which cases are solved above. 

		\smallskip 
		\noindent
		$M = 8$.
		Cut off strips of width $6$, until a strip of the form $2\times 8$, $4\times 8$, $5\times 8$, or $7\times 8$ remains, which cases are solved above. The only remaining case $9\times 8$, where everything splits into vertical blocks.

		\smallskip 
		\noindent
		$M = 9$.
		Cut off strips of 5 or 2 as above.\\
		For larger $N$ cut off strips $6\times N$, $9\times N$, until a strip of $4\times N$ or $5\times N$ remains, which cases are solved above.

		Now consider the case of $K=2$. Blocks lying on a side occupy a rectangle of $1\times 3$ on the lower layer. Obviously such rectangles can cover the entire lower layer except one or two cells. In the first case two cells remain empty, in the second case the free space of $1\times 2\times 2$ cells will fit one more box.

		
		Consider $K=3$. Blocks standing upright occupy $1\times 2$ rectangles on the lower layer. Any rectangle having at leat one even side can be covered with such rectangles. We can also stack three boxes on the side. This configuration occupies three cells on the lower layer. A square $3\times 3$ can be covered with such configurations:

		\medskip
		\noindent\centerline{\includegraphics{G16.pdf}}

		\noindent
		If we place such a square at the corner of a rectangle with odd sides, the remaining part consists of three rectangles each having at least one even side, that is, it can be covered by $1\times 2$ rectangles.

		It remains to see that for  $K>3$ any container can be split into layers 3 cells high, leaving a layer of 0, 1 or 2 cells high. All these cases have already been considered. The proof is complete.

		It is constructive so can be turned into a general  algorithm for all $K$, $M$, $N$.


	\problem{Tax collector}
	
		The number of tours of $n$ cities is $(n-1)!$, which precludes a brute-force solution. We will use dynamic programming. 

		introduce an array {d[$mask$][$last$]}. The parameter $mask$ is a bitmask with the $i$th bit set to 1, iff the collector has visited the $i$th city, and $last$ is the number of the city that the collector visisted last of all the cities with corresponding bits set. The value of {d[$mask$][$last$]} is the minimal length of a tour of all the cities that have bits set in $mask$ and finishing in the city with number $last$. 

		Initially $mask$ has a single nonzero bit 1 for the starting city $s$. Accordingly, $last$ is equal to $s$. 

		Consider all the ways of continuing from $(mask, last)$. For the tour is continued to city $to$ its bit must not already be set in $mask$, then we have to check whether it is safe to travel there from $last$. If it is, we can create or update the value for  $(newMask, newLast)$, where $newMask$ is obtained from $mask$ by setting the $to$ bit and $newLast=to$. 

		The states must be inspected in the order of increasing number of set bits in $mask$. 

		The answer is the minimum of {d[$mask$][$last$]} where $mask$ has all bits set and $last$ is any city, or \texttt{-1} if no state has all the bits set.
		
		The safety of travel from $last$ to $to$ is determined by iterating over all ambush groups and solving a quadratic equation in time. That is, express the coordinates of the tax collector as a function of time $t$, and compute the time necessary for the robbers to arrive at this coordinates. Equating these, we obtain a quadratic equation on $t$, and can inspect its roots.


	\problem{Aunt Natasha's pirozhki}

		To solve this problem one needs to build a directed graph while reading the input file. Each village correspods to a vertex in the graph. When creating edges in the graph, one should calculate the distance between the villages using their coordinates and only add an edge if this distance does not exceed the flight range of the drone.

		Create two additional vertices, call them supersource and supersink. Supersource will be connected with an outgoing edge to every village producing pirozhki with an capacity equal the quantity of produced in the village. Supersink will be connected with an incoming edge from all the vertices except supersource, with capacity equal to the consumption of pirozhki in the respective village. The rest of the edges in the graphs will have unlimited capacity. Denote the capacity of an edge $k$ by $A_k$.

		To solve this problem you need to find maximal flow in this network.

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Итоги олимпиады / Final Standings}%
\includepdf[pages=-,angle=90]{results.pdf}

\newpage
\pagestyle{empty}

\phantom{.}

\vskip20mm
\noindent{\Large \textbf{Содержание~|~Contents}}
\vskip10mm

\makeatletter
\@starttoc{toc}%
\makeatother

\includepdf{credits.pdf} 

% ХХIII Международная олимпиада школьников по математике, физике, химии и информатике «Туймаада». ИНФОРМАТИКА. – Якутск, 2016
% Сборник содержит задачи ХХIII Международной олимпиады «Туймаада» по информатике, а также возможные варианты решений. Олимпиада проводилась 15–22 июля 2016 года на базе Малой академии наук РС(Я) в селе Чапаево под Якутском. Олимпиада прошла в два дня, в каждый из которых участникам было предложено решить четыре задачи.
% This booklet contains the problems and possible solutions of the 23rd Tuymaada International Olympiad in informatics. The olympiad took place from 15 to 22 July 2016 at the Junior Academy of Sciences of the Sakha Republic in the village of Chapayevo near Yakutsk. The participants were invited to solve four problems on each of the two competition days.

% 	АВТОРЫ 	|	AUTHORS
% 	Никифор Никитич ПАВЛОВ	|	Nikifor PAVLOV
% Северо-Восточный федеральный университет им. М. К. Аммосова (СВФУ), Якутск
% M. K. Ammosov Northeastern Federal University (NEFU), Yakutsk
% 	Владимир Васильевич ЭВЕРСТОВ 	| 	Vladimir EVERSTOV
% 	СВФУ	|	NEFU
% 	Алексей Юрьевич ХОХОЛОВ	| 	Aleksey KHOKHOLOV
% 	СВФУ	|	NEFU
% 	Кирилл Борисович ЧИХАЧЁВ	|	Kirill TCHIKHATCHOV
% физико-математический лицей №239, Санкт-Петербург
% Physics and Mathematics Lyceum No. 239, St Petersburg
% 	Георгий Егорович ПЕТРОВ	|	Georgiy PETROV
% 	СВФУ	|	NEFU
% 	Сергей Геннадьевич ВОЛЧЁНКОВ	|	Sergey VOLCHENKOV
% 	Ярославский государственный университет им. П. Г.Демидова, Ярославль
% P. G. Demidov Yaroslavl State University, Yaroslavl
% 	Айтал Викторович ДЬЯКОНОВ 	| 	Aytal DYAKONOV
% 	СВФУ	|	NEFU
% 	Владимир Семенович ЛЕВЕРЬЕВ 	|	Vladimir LEVERYEV
% 	СВФУ	|	NEFU

\end{document}
